% -*- TeX:de -*-
\NeedsTeXFormat{LaTeX2e}
\documentclass[12pt,a4paper,titlepage]{article}

\usepackage[german]{babel} % german text
\usepackage[DIV12]{typearea} % size of printable area
\usepackage[T1]{fontenc} % font encoding
\usepackage[utf8]{inputenc} % probably on Linux

\usepackage{graphicx} % to include images
\usepackage{subfigure} % for creating subfigures
\usepackage{amsmath} % a bunch of symbols
\usepackage{amssymb} % even more symbols
\usepackage{booktabs} % pretty tables
\usepackage{csquotes}
\usepackage{bm} %Bold Math

% a floating environment for circuits
\usepackage{float}
\usepackage{caption}

\newfloat{circuit}{tbph}{circuits}
\floatname{circuit}{Schaltplan}

% a floating environment for diagrams
\newfloat{diagram}{tbph}{diagrams}
\floatname{diagram}{Diagramm}

\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault} % activate to use sans-serif font as default

\sloppy % friendly typesetting

%\usepackage{eurosym}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{amsfonts}
%\usepackage{mparhack}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
%\usepackage{minitoc}
\usepackage[colorlinks=true]{hyperref}
%\usepackage{epstopdf}
%\usepackage{setspace}
%\usepackage{csquotes}
\usepackage[siunitx,european,straightlabels,europeanvoltages]{circuitikz} %draw Electrical Circuits

\input{../mymeters.tex}
\setcounter{tocdepth}{1}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\begin{titlepage}

\begin{figure*}[h!]
  \includegraphics[width=8cm]{../TULogo_CMYK}
\end{figure*}

\begin{center}
\vspace*{1.3cm}
{\Huge Elektrotechnische Grundlagen der Informatik\\(LU 182.692)\\}
\vspace{1.7cm}
{\LARGE Protokoll der 2. Laborübung: \enquote{Filter}\\}
{\large \enquote{Transiente Vorgänge und Frequenzverhalten}\\}
{\LARGE b) Messungen\\}
\vspace{1.5cm}

% fill in group number and date of lab here
% CHANGE ME!
{\Large Gruppennr.: \textbf{12} \hspace{1cm} Datum der Laborübung: \textbf{18.05.2017}}

% fill in IDs and names here
% CHANGE ME!
\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{|p{3.5cm}|p{3.5cm}|p{6.5cm}|}
\hline \textbf{Matr. Nr.} & \textbf{Kennzahl} & \textbf{Name} \\
\hline
1129193 & 033 535 & Alexander Halbarth \\
\hline
1526421 & 033 535 & Michael Kaufmann\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\end{center}
\vspace{1.0cm}

\begin{table}[h!]
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline \textbf{Kontrolle} & \checkmark \\
\hline Verhalten eines Filters 1. Ordnung & \\
\hline Verhalten eines RL-Filters & \\
\hline Dynamisches System 2. Ordnung & \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\end{titlepage}
\setcounter{page}{2}
% start of actual lab protocol
% CHANGE ME!


{
  \hypersetup{linkcolor=black}
  \tableofcontents
	\vspace{2cm}
}

\section{Verwendete Geräte}
%\subsection{Multimeter}
%\subsubsection{FLUKE 115 True  RMS Multimeter}
%Nur ein Amperemessbereich dafür eigenen milli-Volt Messbereich.\\
%Im folgenden als \emph{Fluke} bezeichnet.
%\subsubsection{Beka Amprobe 37XR-A}
%3 Messbereiche für Ampere ($\mu A, mA, 10A$).\\
%Im folgenden als \emph{Beka Amprobe} bezeichnet.
%\subsection{Gleichstrom Labornetzgerät}
%\subsubsection{Agilent U8031A}
%Drei DC Ausgänge. Zwei davon 0-30V@6A ein Ausgang 5V@3A.\\
%Im folgenden als \emph{Labornetzgerät} bezeichnet.
\subsection{Frequenzgenerator}
\subsubsection{Agilent 33250A}
Im folgenden als \emph{Frequenzgenerator} bezeichnet.
\subsection{Oszilloskop}
\subsubsection{Keyseight InfiniiVision DSO-X 3034A}
Im folgenden als \emph{Oszilloskop} bezeichnet.


\newpage

\section{Messung des Verhaltens eines RC - Filters 1. Ordnung}

\begin{circuit}[H]
  \centering
  \begin{circuitikz} 
			\draw [o-o] (0,0) -- (4,0);
			\draw [o-] (0,2)	-- (1,2);
			\draw [-o] (3,2)	-- (4,2);
			\draw (3,0) to[C=C,*-*] (3,2);
			\draw (1,2)	to[R=R](3,2);
	\end{circuitikz}
  \caption{RC Tiefpassfilter 1. Ordnung}
  \label{cir:RCTiefpass1}
\end{circuit}
\textbf{Bauteilwerte:} $R=22k\Omega$, $C=10nF$\\
Die Aufgabe in dieser Übung war es einen RC Tiefpassfilter aufzubauen, die Sprungantwort und das Frequenzverhalten aufzunehmen und dieses mit den simulierten Ergebnissen zu vergleichen.
\subsection{Sprungantwort}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=13cm]{Bilder/3_1.png}
	\caption{Sprungantwort}
	\label{fig:3_1}
\end{figure}
In Abbildung \ref{fig:3_1} kann man die Sprungantwort des RC - Filters sehen. 
Die \textcolor[rgb]{1,0.68,0.36}{Eingangsspannung} ist orange gefärbt und die \textcolor[rgb]{0.24,0.7,0.44}{Ausgangsspannung} grün.

Man sieht die charakteristische Ladekurve des Kondensators.

Das Sprungverhalten ist nicht unterschiedlich zur Simulation, bis auf Messgenauigkeiten und Bauteiltoleranzen.

Die Zeitkonstante ist $\tau=R\cdot C=220\mu s$.
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=13cm]{Bilder/3_1_zeitkonstante.png}
	\caption{Sprungantwort des RC Tiefpassfilters 1. Ordnung}
	\label{fig:3_1_t}
\end{figure}
Die gemessene Zeitkonstante kann in Abbildung \ref{fig:3_1_t} abgelesen werden und beträgt aufgrund der Messgenauigkeit und der nicht optimalen Bauteile $222,5 \mu s$.

Die \textcolor[rgb]{1,0.68,0.36}{Eingangsspannung} ist orange gefärbt und die \textcolor[rgb]{0.24,0.7,0.44}{Ausgangsspannung} grün.

Die Zeitkonstanten unterscheiden sich um $2,5 \mu s$ aufgrund der Messgenauigkeiten.

\subsection{Frequenzverhalten}
Das Frequenzverhalten kann man in den beiden folgenden Abbildungen sehen.

Die Grenzfrequenz ist $\dfrac{1}{2\pi\cdot\tau}=723,432 Hz$
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=12cm]{Messwerte/Bode_RC_Daempfung.pdf}
	\caption{Amplitudengang des RC Tiefpassfilters 1. Ordnung}
	\label{fig:3_1_Dämpfung}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=12cm]{Messwerte/Bode_RC_Phase.pdf}
	\caption{Phasenverschiebung des RC Tiefpassfilters 1. Ordnung}
	\label{fig:3_1_Phase}
\end{figure}
Da wir bei den Messungen des Frequenzverhaltens vergessen haben die Lastimpedanz auf dem Frequenzgenerator auf \emph{HighZ} zu stellen, hat die Eingangsspannung am System nicht gestimmt. Statt $1V_{PP}$ hatten wir eine Eingangsspannung von $2,13 V_{PP}$. Diese haben wir bei der Berechnung der $dB$ beachtet ($20\cdot log \left( \dfrac{U_A}{U_E} \right) $) um die Messergebnisse dennoch verwenden zu können.

Der Amplitudengang (Abbildung \ref{fig:3_1_Dämpfung}) und der Phasenwinkel (Abbildung \ref{fig:3_1_Phase}) verhalten sich wie in der Simulation.
Die $-20db/Dekade$ nach der Grenzfrequenz sind charakteristisch für einen Tiefpass 1. Ordnung.
Aufgrund der Messungenauigkeit ist die berechnete Grenzfrequenz nicht genau bei $-3dB$.

\section{Messung des Verhaltens eines RL - Filters 1. Ordnung}
\begin{circuit}[H]
  \centering
  \begin{circuitikz} 
			\draw [o-o] (0,0) -- (4,0);
			\draw [o-] (0,2)	-- (1,2);
			\draw [-o] (3,2)	-- (4,2);
			\draw (3,0) to[L=L,*-*] (3,2);
			\draw (1,2)	to[R=R](3,2);
	\end{circuitikz}
  \caption{RL Hochpassfilter 1. Ordnung}
  \label{cir:RLHochpass1}
\end{circuit}
\textbf{Bauteilwerte:} $R=47\Omega$, $L=1mH$\\
Die Aufgabe in dieser Übung war es einen RL Hochpassfilter aufzubauen, die Sprungantwort und das Frequenzverhalten aufzunehmen und dieses mit den simulierten Ergebnissen zu vergleichen.

\subsection{Sprungantwort}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=13cm]{Bilder/3_2_2.png}
	\caption{Sprungantwort des RL Hochpassfilters 1. Ordnung}
	\label{fig:3_2}
\end{figure}

In Abbildung \ref{fig:3_2} kann man die Sprungantwort des RL - Filters sehen. Die \textcolor[rgb]{1,0.68,0.36}{Eingangsspannung} ist orange gefärbt und die \textcolor[rgb]{0.24,0.7,0.44}{Ausgangsspannung} grün.

Die Zeitkonstante ist $\tau=\frac{L}{R}=21,277 ms$.

Durch die Eigenschaften der Spule entsteht ein Peak der sogar am \textcolor[rgb]{1,0.68,0.36}{Signaleingang} gemessen werden kann.

\subsection{Frequenzverhalten}
Das Frequenzverhalten kann man in den beiden folgenden Abbildungen sehen.\\
Die Grenzfrequenz ist $\dfrac{1}{2\pi\cdot\tau}=7,479 kHz$
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=12cm]{Messwerte/Bode_RL_Daempfung.pdf}
	\caption{Amplitudengang des RL Hochpassfilters 1. Ordnung}
	\label{fig:3_2_Dämpfung}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=12cm]{Messwerte/Bode_RL_Phase.pdf}
	\caption{Phasenverschiebung des RL Hochpassfilters 1. Ordnung}
	\label{fig:3_2_Phase}
\end{figure}
Die Bodediagramme sind ähnlich zu denen aus der Simulation mit parasitären Innenwiderstand. Wenn man einen Kondensator verwenden würde und die Schaltung ähnlich aufbaut wie in Schaltung \ref{cir:RCTiefpass1} (Kondensator und Widerstand müssen aber für ein Hochpassverhalten vertauscht werden) bekommt man ein echtes Hochpassverhalten.\\
Da wir bei den Messungen des Frequenzverhaltens vergessen haben die Lastimpedanz auf dem Frequenzgenerator auf \emph{HighZ} zu stellen, hat die Eingangsspannung am System nicht gestimmt. Statt $1V_{PP}$ hatten wir eine Eingangsspannung von $2,05 V_{PP}$. Diese haben wir bei der Berechnung der $dB$ beachtet ($20\cdot log \left( \dfrac{U_A}{U_E} \right) $) um die Messergebnisse dennoch verwenden zu können.\\
Der Phasenwinkel (Abbildung \ref{fig:3_2_Phase}) erreicht $90^\circ$ nicht aufgrund der nicht optimalen Bauteile und dem Innenwiderstand der Spule.

\newpage

\section{Messung des Verhaltens eines dynamischen Systems 2. Ordnung}
\begin{circuit}[H]
  \centering
  \begin{circuitikz} 
			\draw [o-o] (0,0) -- (5,0);
			\draw [o-] (0,2)	-- (1,2);
			\draw [-o] (4,2)	-- (5,2);
			\draw (4,0) to[C=C,*-*] (4,2);
			\draw (1,2)	to[L=L] (2.5,2)
									to[R=R] (4,2);
	\end{circuitikz}
  \caption{RLC System 2. Ordnung}
  \label{cir:RLC2}
\end{circuit}
\textbf{Bauteilwerte:} $L=1mH$, $C=100nF$\\
Im letzten Teil der Laborübung sollte ein Dynamisches System 2. Ordnung aufgebaut werden und mit 3 verschiedenen Widerständen ($22\Omega,180\Omega,1k\Omega$) die Sprungantwort und das Frequenzverhalten aufgenommen werden.

In den nachfolgenden Abbildungen der Sprungantworten wird die \textcolor[rgb]{1,0.41,0.13}{Eingangsspannung} orange und die \textcolor[rgb]{0.24,0.7,0.44}{Ausgangsspannung} grün gezeichnet.

\newpage
\subsection{$22 \Omega$ Widerstand}
Die folgenden Messungen wurden am System laut Schaltplan \ref{cir:RLC2} mit einem Widerstand $R=22\Omega$ durchgeführt.
\subsubsection{Sprungantwort}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=13cm]{Bilder/3_3_22_2.png}
	\caption{Sprungantwort des RLC Systems 2. Ordnung mit $R=22\Omega$}
	\label{fig:3_3_22_Sprung}
\end{figure}
\subsubsection{Frequenzverhalten}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=13cm]{Messwerte/Bode_RLC_Daempfung_22.pdf}
	\caption{Amplitudengang des RLC Systems 2. Ordnung mit $R=22\Omega$}
	\label{fig:3_3_22_Dämpfung}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=13cm]{Messwerte/Bode_RLC_Phase_22.pdf}
	\caption{Phasenverschiebung des RLC Systems 2. Ordnung mit $R=22\Omega$}
	\label{fig:3_3_22_Phase}
\end{figure}

\newpage
\subsection{$180 \Omega$ Widerstand}
Die folgenden Messungen wurden am System laut Schaltplan \ref{cir:RLC2} mit einem Widerstand $R=180\Omega$ durchgeführt.
\subsubsection{Sprungantwort}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=13cm]{Bilder/3_3_180_2.png}
	\caption{Sprungantwort des RLC Systems 2. Ordnung mit $R=180\Omega$}
	\label{fig:3_3_180_Sprung}
\end{figure}
\subsubsection{Frequenzverhalten}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=13cm]{Messwerte/Bode_RLC_Daempfung_180.pdf}
	\caption{Amplitudengang des RLC Systems 2. Ordnung mit $R=180\Omega$}
	\label{fig:3_3_180_Dämpfung}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=13cm]{Messwerte/Bode_RLC_Phase_180.pdf}
	\caption{Phasenverschiebung des RLC Systems 2. Ordnung mit $R=180\Omega$}
	\label{fig:3_3_180_Phase}
\end{figure}

\newpage
\subsection{$1 k\Omega$ Widerstand}
Die folgenden Messungen wurden am System laut Schaltplan \ref{cir:RLC2} mit einem Widerstand $R=1 k\Omega$ durchgeführt.
\subsubsection{Sprungantwort}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=13cm]{Bilder/3_3_1000_2.png}
	\caption{Sprungantwort des RLC Systems 2. Ordnung mit $R=1 k\Omega$}
	\label{fig:3_3_1000_Sprung}
\end{figure}
\subsubsection{Frequenzverhalten}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=13cm]{Messwerte/Bode_RLC_Daempfung_1000.pdf}
	\caption{Amplitudengang des RLC Systems 2. Ordnung mit $R=1 k\Omega$}
	\label{fig:3_3_1000_Dämpfung}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=13cm]{Messwerte/Bode_RLC_Phase_1000.pdf}
	\caption{Phasenverschiebung des RLC Systems 2. Ordnung mit $R=1 k\Omega$}
	\label{fig:3_3_1000_Phase}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Vergleich der Diagramme}
\subsubsection{Sprungantwort}
Die Sprungantworten zeigen, dass in der $22\Omega$ Variante (Abbildung \ref{fig:3_3_22_Sprung}) der Schaltung ein Überschwingen entsteht. Dies liegt an den Eigenschaften von Spule und Kondensator.\\
Bei der $180\Omega$ Variante (Abbildung \ref{fig:3_3_180_Sprung}) hingegen tritt kein Überschwingen auf, jedoch bricht die Eingangspannung leicht ein aufgrund des Aufladens der Spule.\\
Bei der $1 k\Omega$ Variante (Abbildung \ref{fig:3_3_1000_Sprung}) sieht man, dass durch den hohen Vorwiderstand kein Schwingen möglich ist, jedoch sich das System sich am wenigesten der 3 Varianten auflädt.

\subsubsection{Frequenzverhalten}
Da wir bei den Messungen des Frequenzverhaltens vergessen haben die Lastimpedanz auf dem Frequenzgenerator auf \emph{HighZ} zu stellen, hat die Eingangsspannung am System nicht gestimmt. Statt $1V_{PP}$ hatten wir bei allen Varianten außer $R=1k\Omega$ eine Eingangsspannung von $2,13 V_{PP}$. Bei der Variante $R=1k\Omega$ hatten wir die geforderte Eingangsspannung von $1V$. Diese haben wir bei der Berechnung der $dB$ beachtet ($20\cdot log \left( \dfrac{U_A}{U_E} \right) $) um die Messergebnisse dennoch verwenden zu können.

Die Amplitudengang bei der $22 \Omega$ Variante (Abbildung \ref{fig:3_3_22_Dämpfung}) zeigt wie in der Simulation ein Überschwingen, das Überschwingen ist jedoch nicht so "`spitz"' wie in der Simulation aufgrund der parasitären Bauteileigenschaften. Die Phasenverschiebung (Abbildung \ref{fig:3_3_22_Phase}) verhält sich bis auf einige Ausreißer wie in der Simulation.\\
Bei der $180 \Omega$ Variante verhät sich die Amplitudengang (Abbildung \ref{fig:3_3_180_Dämpfung}) und die Phasenverschiebung (Abbildung \ref{fig:3_3_180_Phase}) bis auf geringe Abweichungen wie in der Simulation.\\
Bei der $1 k\Omega$ Variante verhält sich die Amplitudengang (Abbildung \ref{fig:3_3_1000_Dämpfung}) ebenfalls, unter Vernachlässigung der Toleranzen, wie in der Simulation. Das Schwingen der Phasenverschiebung welches in der Simulation beobachtet werden konnte, konnte in der Messung (Abbildung \ref{fig:3_3_1000_Phase}) nicht nachgebildet werden, da die Messung nicht genau genug war, wenn man von der Schwingung weiß, kann man sie jedoch erahnen.

\subsubsection{Vor- \& Nachteile der Widerstände}
Der niedrige Widerstandswert $22\Omega$ hat den Vorteil, dass eine sehr schnelles Einschwingen des Systems möglich ist und schnell auf einen Sprung reagiert werden kann, jedoch ergibt sich ein Überschwingen, welches meißt Probleme verursacht. Mit dem $180 \Omega$ Widerstand haben wir kein Überschwingen dafür ein nicht ganz so schnelles Einschwingen des Systems. Mit dem $1 k\Omega$ Widerstand hat man ein sehr träges Einschwingen des Systems dafür auf keinen Fall Probleme mit Überschwingungen.


\subsection{Resonanzfrequenz}
Die Resonanzfrequenz wird mit der Formel $\dfrac{1}{2\pi\sqrt{L\cdot C}}=15,916\, kHz$ berechnet und ist nicht vom Widerstandswert abhängig.
\subsection{Pol- Nullstellendiagramm}
Die Systemfunktion $H(s)$ lautet $H(s)=\dfrac{\frac{1}{L}s}{s^2+\frac{R}{L}s+\frac{1}{L\cdot C}}$ wenn der Zähler 0 wird ergibt sich eine Nullstelle, wenn der Nenner 0 wird ergibt sich eine Polstelle in den folgenden Abbildungen.\\
Durch die Polynomfunktion 1. Ordnung im Zähler existiert eine Nullstelle und durch die Polynomfunktion 2. Ordnung im Nenner exisitieren zwei Polstellen. Die vorkommenden Polstellen sind immer konjugiert koplex und im negativen Realteil. Dies bedeutet, dass die Schaltung stabil ist.
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=13cm]{Pol-Null/Pol-Null_22.pdf}
	\caption{Pol- Nullstellendiagramm des RLC Systems 2. Ordnung mit $R=22 \Omega$}
	\label{fig:3_3_22_Pol-Null}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=13cm]{Pol-Null/Pol-Null_180.pdf}
	\caption{Pol- Nullstellendiagramm des RLC Systems 2. Ordnung mit $R=180 \Omega$}
	\label{fig:3_3_180_Pol-Null}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=13cm]{Pol-Null/Pol-Null_1000.pdf}
	\caption{Pol- Nullstellendiagramm des RLC Systems 2. Ordnung mit $R=1 k\Omega$}
	\label{fig:3_3_1000_Pol-Null}
\end{figure}
\end{document}